\section{Introdução}
\label{sec:intro}

A participação popular pode ser compreendida como um processo no qual os cidadãos são sujeitos políticos e exercem seus direitos dentro dessa esfera política. Nesse contexto, percebe-se um interesse do Governo para a criação de novos mecanismos de concepção, execução e manutenção de políticas públicas com um maior envolvimento da sociedade organizada~\cite{Almeida2015}. Uma das formas de participação previstas em lei é através dos mecanismos formais de participação criados na Constituição de 1988, que alavancou iniciativas anteriores e promoveu o surgimento de diversos canais de participação social, como conselhos, conferências e ouvidorias, dentre outros, os quais são normalmente instituídos por legislações específicas.

Em 2014, o governo brasileiro lançou a Política Nacional de Participação Social (PNPS), instituída pelo Decreto 8243/2014, que motiva a organização de um Sistema Nacional de Participação Social (SNPS), cuja premissa supõe a organização dos conteúdos de informação sobre participação social. Embora exista uma quantidade enorme de informações sobre esse tema, foi identificado que existem informações desatualizadas, em especial as que estão disponibilizadas em catálogos impressos e em \textit{sites}, como é o caso do Conselho Nacional de Assistência Social\footnote{\url{http://mds.gov.br/cnas}} e da Conferência Nacional de Educação\footnote{\url{http://conae.mec.gov.br}}.

De fato, nos últimos anos nota-se-se uma produção significativa de informações sobre os arranjos participativos, em particular sobre os conselhos nacionais que são constituídos para discutir aspectos variados, como saúde, educação e justiça, dentre outros. Em geral, eles são formados por entidades da sociedade civil e do Governo e têm como finalidade a atuação nas políticas públicas de determinado tema, sendo que as atribuições variam de acordo com os diversos contextos. Como suporte tecnológico a essas iniciativas pode-se elencar os portais específicos de conferências e o portal Participa.br\footnote{\url{http://participa.br}}, que concentra ferramentas e metodologias de participação social\footnote{\url{http://participa.br/participacaosocial/produtos/consultor-fabricio-solagna}}.

Por outro lado, percebe-se ainda uma confusão conceitual e terminológica sobre o tema, o que motivou a construção de uma Ontologia de Participação Social (OPS), a fim de reduzir as dificuldades de interpretação dos processos democráticos tanto na sua versão tradicional quanto na versão suportada por plataformas digitais ou \textit{e-Participation}.

A recente proliferação de pesquisas em \textit{e-Participation} e ontologias relacionadas pode ser considerada como um reflexo da importância do assunto. Um exemplo é o projeto Corais\footnote{\url{http://corais.org/vocabulariodaparticipacao}}, que propõe uma modelagem com um viés para as ações envolvidas na busca de soluções para problemas de participação social. Fora da América Latina existem muitos estudos sobre o tema, iniciados na década de 1960, porém não necessariamente descritos na forma de uma ontologia. Uma síntese dessas pesquisas pode ser encontrada em~\cite{Porwol2013}, que apresenta um levantamento de artigos que abordam perspectivas distintas sobre as relações entre Governo e sociedade civil.

No passado, o Brasil se tornou uma referência na participação social em função do sucesso do orçamento participativo, no início dos anos 1990. Mais recentemente o País volta a receber uma atenção maior em função das mudanças importantes ocorridas tanto no nível da participação como da representação, em especial após as manifestações sociais ocorridas em 2013~\cite{Avritzer2017}.

O estudo sobre mecanismos de participação social tem uma grande importância para as discussões sobre a sua efetividade e o seu significado na produção de políticas públicas. Ou seja, ainda que a proliferação dos instrumentos ocorrida nos últimos anos atenda a uma necessidade de democratização do Estado, setores dos movimentos sociais e das organizações da sociedade civil podem levantar questões sobre \textit{(i)} a importância da participação em conferências e conselhos, ou \textit{(ii)} se estes espaços de participação realmente influenciam a ação do Governo \cite{Romao2016}. Dessa forma, além de levantar os primeiros conceitos e terminologias sobre esse tema, a ontologia proposta se inspira na necessidade de compreensão sobre funcionamento desses mecanismos, com vistas a contribuir com essa discussão.
